\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

    \begin{Exercise}
            
        On souhaite utiliser la programmation orientée-objet afin de créer un classe \mintinlinetext{Plante} caractérisée ainsi :
        \begin{itemize}
            \item une plante est d'une certaine espèce
            \item une plante mesure une certaine taille (un nombre décimal)
            \item une plante a un certain âge (nombre entier positif ou nul)
            \item une plante a un âge maximal (nombre entier positif ou nul)
            \item une plante possède un certain nombre de fleurs (nombre entier positif ou nul)
            \item une plante possède un certain nombre de fruit (nombre entier positif ou nul)
            \item une plante est capable de pousser (sa taille augmente d'un certain nombre de centimètres)
            \item une plante peut être fanée si son âge dépasse les 90\% de son âge maximal
        \end{itemize}
        \vspace{1em}
        Proposer des attributs et des méthodes permettant de coder la classe \mintinlinetext{Plante}.
    \end{Exercise}

    \begin{Exercise}
        
        Écrire en \python\ la classe \mintinlinepy{Cercle} ayant les caractéristiques suivantes :
        \begin{itemize}
            \item un cercle n'a qu'un seul attribut : son rayon. Ce nombre décimal est positif ou nul
            \item on doit pouvoir récupérer ce rayon à l'aide d'une méthode
            \item on doit pouvoir modifier ce rayon à l'aide d'une méthode. Le rayon doit rester positif ou nul
            \item on doit pouvoir calculer son périmètre à l'aide d'une méthode
            \item on doit pouvoir calculer son aire à l'aide d'une méthode
        \end{itemize}
    \end{Exercise}

    \begin{Exercise}
        
        On considère la classe \mintinlinepy{Voiture} suivante :

\begin{pythoncode}
class Voiture :
    def __init__(self, marque, modèle, km, v_max) :
        self.marque = marque
        self.modèle = modèle
        self.km = km
        self.v_max = v_max
    
    def roule(self, km) :
        self.km += km
    
    def get_km(self)
        return self.km
    
    def set_km(self, new_km) :
        self.km = new_km
    
    def affiche(self) :
        print(self.marque, self.modèle, "-", self.km, "kilomètre(s)")
\end{pythoncode}

    \Question Quelle instruction doit-on saisir afin de créer une Renault Zoé neuve (0 kilomètre) et pouvant atteindre 160 km/h ?
    
    \ExeText
    
    On considère la variable \mintinlinepy{v} contenant une voiture.

    \Question Quelle instruction doit-on saisir afin d'afficher les caractéristiques de la voiture ?
    \Question Quelle instruction doit-on saisir afin récupérer le kilométrage de la voiture ?
    \Question Quelle instruction doit-on saisir afin de faire rouler la voiture pendant 50 km ?

    \end{Exercise}

    \begin{Exercise}
        
        Compléter le code ci-dessous permettant de représenter un personnage d'un jeu vidéo :

\begin{pythoncode}
class Personnage :
    """
    Classe implémentant un personnage caractérisé par :
    - ses points de vie (hp)
    - sa classe (classe)
    - sa puissance d'attaque (atk)
    - sa puissance de défense (dfs)
    """

    def __init__(self, hp, classe, atk, dfs) :
        """Constructeur"""
        ...

    def get_hp(...) :
        """Accesseur des HP"""
        ...

    def encaisse(self, points) :
        """
        Retire des points de HP au personnage 
        Si à l'issue du calcul les HP sont négatifs ou nuls
        renvoie False, sinon renvoie True
        """
        ...
    
    def soigne(self, points) :
        """
        Ajoute des points de HP au personnage
        Ne renvoie rien
        """
        ...
\end{pythoncode}

    \end{Exercise}

    \begin{Exercise}
        
        Créer une classe chien, puis la tester. 
        
        Ses attributs sont :
        \begin{itemize}
            \item nom
            \item points\_de\_santé
            \item aboiement : chaîne de caractères
        \end{itemize}

        Ses méthodes :
        \begin{itemize}
            \item mordre(autre\_chien) : fait baisser les points de santé d’un autre chien
            \item manger : augmente les points de santé
            \item grogner : renvoie « Grrr... » + son aboiement
            \item machouiller(chaîne) : renvoie la chaîne mélangée
        \end{itemize}

    \end{Exercise}

    \begin{Exercise}
        
        On souhaite créer un jeu de cartes à l'aide de la programmation orientée objet.
        Pour ce faire on considère les deux classes suivantes :

\begin{pythoncode}
class Carte :
    def __init__(self, couleur, valeur) :
        self.couleur = couleur
        self.valeur = valeur

class Paquet :
    def __init__(self) :
        self.cartes = []
    
    def ajouter_carte(self, carte) :
        self.cartes.append(carte)

\end{pythoncode}

    Avec :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{couleur} est une chaîne de caractère parmi "Trèfle", "Pique", "Cœur", "Carreau"
        \item \mintinlinepy{valeur} est un entier compris entre 1 (la carte est un as) et 13 (la carte est un roi)
        \item \mintinlinepy{cartes} est une liste \python\ contenant les cartes du paquet
    \end{itemize}

    \vspace{1em}
    
    \Question Comment appelle-t-on la fonction \mintinlinepy{__init__} en programmation-orientée-objet ?
    \Question Comment appelle-t-on la fonction \mintinlinepy{ajouter_carte} en programmation-orientée-objet ?
    \Question Quels sont les attributs de la classe \mintinlinepy{Carte} ?
    \Question Quelle instruction permet de créer, d'instancier, un 2 de carreau ?
    \Question compléter le code suivant permettant de créer un jeu de 52 cartes :

    \begin{pythoncode}
paquet = ...
for couleur in ["Trèfle", "Pique", "Cœur", "Carreau"] :
    for valeur un range(1, 14) :
        carte = Carte(.........)
        paquet...........(...)
    \end{pythoncode}


    \Question Compléter la méthode suivante de la classe \mintinlinepy{Carte} permettant d'afficher une carte dans la console :

\begin{pythoncode}
def affiche(...) :
    têtes = {1 : "As", 11 : "Valet", 12 : "Dame", 13 : "Roi"}
    if self............ not in têtes :
        print(self............, "de", self............)
    else :
        print(..........[self............], "de", ............)
\end{pythoncode}

    \Question Coder la méthode \mintinlinepy{affiche} de la classe \mintinlinepy{Paquet} permettant d'afficher l'ensemble
    des cartes du paquet.

    \Question La fonction \href{https://docs.python.org/fr/3/library/random.html#random.shuffle}{\mintinlinepy{shuffle}} du module \mintinlinepy{random} permet de mélanger "en place" une liste \python.
    Écrire la méthode \mintinlinepy{mélange} permettant de mélanger un paquet.
    
    \end{Exercise}

\end{document}